
\medskip

\emph{Dans cet exercice, pour tout évènement A, on note $\overline{A}$ son évènement contraire, $p(A)$ sa probabilité et, si $B$ est un évènement de probabilité non nulle, $p_B(A)$ la probabilité conditionnelle de $A$ sachant $B$.}

\medskip

Une entreprise a fabriqué en un mois \np{1500} chaudières, dont $900$~chaudières à
cheminée et $600$~chaudières à ventouse.

On a constaté, dans ce lot, que :

\begin{itemize}
\item 1\,\% des chaudières à cheminées ont un défaut
\item 6\,\% des chaudières à ventouses ont un défaut.
\end{itemize}

On prélève au hasard le numéro de série d’une chaudière de la production de ce
mois.

On considère les évènements suivants :

\begin{itemize}
\item $C$ : \og Le numéro de série est celui d’une chaudière à cheminée \fg
\item $V$ : \og Le numéro de série est celui d’une chaudière à ventouse \fg
\item $D$ : \og Le numéro de série est celui d’une chaudière défectueuse \fg
\end{itemize}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter sur la copie le tableau à double entrée suivant :

\medskip

\begin{tabularx}{\linewidth}{|m{3.3315cm}|*{3}{X|}}
\cline{2-4}
\multicolumn{1}{c|}{}&
nombre de chaudières à cheminée & nombre de chaudières à ventouse &
 \centering Total\tabularnewline\hline
nombre de chaudières
défectueuses
&&&\\\hline
nombre de chaudières non défectueuses
&&&\\\hline
 Total &\centering 900& \centering 600& \centering 1500\tabularnewline
\hline
\end{tabularx}

\item Recopier et compléter l’arbre pondéré suivant :

\begin{center}
\psset{nodesepA=0pt,nodesepB=3pt,treesep=0.75,labelsep=0.1pt}
\pstree[treemode=R]{\TR{}}
{\pstree{\TR{$C$~}\taput{$\np{0.6}$}}
	{
	\TR{$D$}\taput{$\dots$}
	\TR{$\overline{D}$}\tbput{$\dots$}
	}
\pstree{\TR{$V$~}\tbput{$\dots$}}
	{\TR{$D$}\taput{$\dots$}
	\TR{$\overline{D}$}\tbput{$\dots$}
	}
}
\end{center}

\item Calculer la probabilité que le numéro de série soit celui d’une chaudière
défectueuse.
\item Déterminer $P_D(V)$. Interpréter le résultat dans le contexte de l’exercice.
\item Les évènements $D$ et $V$ sont-ils indépendants ?
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

